\chapter{Introdução}

Desde o desenvolvimento dos microcontroladores até os dias atuais, observou-se um rápido avanço no desenvolvimento dos sistemas embarcados, sobretudo no que se refere ao desempenho e dimensões físicas. Somado ao acelerado crescimento do mercado dos dispositivos móveis; que viabilizou a utilização de processadores \textit{Advanced RISC Machine} (ARM) para outros fins, e o advento do \textit{hardware} aberto, tornou-se possível o surgimento de novas alternativas para desenvolvimento e controle de sistemas automáticos de baixo custo.

Atualmente, graças ao fortalecido ideal do \textit{software} aberto, o desenvolvimento de programas é uma tarefa mais ágil do que há algumas décadas. No entanto, quando comparado ao desenvolvimento de \textit{hardware}, observa-se que ainda é um processo caro e demorado, enquanto \textit{hardware} aberto está dando seus primeiros passos. 

Até o início dos anos 2000, para \citeonline{richard1999}, fundador do movimento \textit{software} livre, o estado do \textit{hardware} aberto era comparável ao processo de cópia de livros com uma prensa tipográfica. Esse cenário, entretanto, começou a mudar no decorrer dos anos. Graças a evolução dos componentes e a viabilidade econômica, o \textit{hardware} aberto começou a se popularizar. Tornando-se notável o lançamento de placas de desenvolvimento \textit{open hardware}, dentre as quais, destacam-se: o Arduino, a BeagleBoard e Raspberry Pi.

Em paralelo a isso, observou-se mudanças na utilização dos Controladores Lógicos Programáveis (CLP), como foi analisado por \citeonline{jeff2014}. Apesar de continuarem evoluindo e serem a melhor opção para diversas aplicações industriais, a necessidade de um melhor nível de programação, flexibilidade, maior memória, conexões de alta velocidade e dimensões menores tem feito com que determinados segmentos de CLPs convirjam para se tornarem Controlador de Automação Programável (PAC) \footnote{Um PAC é geralmente considerado como um controlador modular, utilizando um processador baseado em PC, que permite opções de programação que vão além do IEC~ 61131-3. PC Industrial ou IPC é outro termo comum e intercambiável com PAC.}.

Segundo \citeonline{Eduardo2013} é possível utilizar \textit{hardwares} baseados na arquitetura ARM como a unidade de processamento para sistemas de controle, sendo bastante utilizado para domótica.

Nesse trabalho são abordados os conceitos e processos necessários para o desenvolvimento de um controlador programável baseado em arquitetura aberta, utilizando tecnologia ARM e Linux Embarcado.

\pagebreak

\section{Objetivos Gerais}
Desenvolver um sistema de controle programável baseado na arquitetura ARM de baixo custo, utilizando \textit{hardware} e \textit{software} abertos, possibilitando utilização para fins didáticos e verificando sua aplicabilidade para controle de sistemas.

\section{Objetivos Específicos}
\begin{alineas}
    \item Estudo teórico acerca dos CLPs, focando-se no hardware e forma na funcionamento;
    
    \item Estudo teórico acerca de unidades remotas, sistemas de monitoramento e protocolos de comunicação;

    \item Desenvolvimento de um controlador programável baseado em uma placa de prototipagem ARM;

    \item Discussão dos resultados obtidos de testes realizados com a placa;
\end{alineas}

\section{Justificativa do Trabalho}
Atualmente, os CLPs tradicionais são largamente utilizados na indústria, no entanto, o custo desses dispositivos é relativamente alto e sua utilização requer treinamento especializado. Tendo em vista o cenário atual dos sistemas embarcados e o surgimento de plataformas de desenvolvimento para ARM de baixo custo, baseados em \textit{hardware open source}, é possível desenvolver um controlador programável mais barato e de fácil utilização.

Além disso, o projeto desse controlador envolve estudo e desenvolvimento de componentes de baixo nível, bem como configuração de um sistema operacional embarcado. Em termos didáticos, o \textit{software} desenvolvido pode ser estudado e reutilizado em projetos futuros, bem como pode ser utilizado em questões relacionadas ao sistema Linux embarcado.

\pagebreak

\section{Metodologia Proposta}
Inicialmente serão estudados conceitos relacionados ao \textit{hardware} e funcionamento CLPs, bem como o estado dos mesmos. Em adição, serão pesquisados as técnicas utilizadas para o desenvolvimentos de sistema embarcados e Linux embarcado, focando-se na integração entre os CLPs e uma placa de desenvolvimento ARM.

Na etapa seguinte, será desenvolvido o controlador programável, realizando testes de utilização e compatibilidade com outros sistemas de controle.

Finalmente, serão discutidos os resultados obtidos e suas implicações.

\section{Estrutura do Trabalho}
Esse trabalho está estruturado em seis capítulos. O primeiro apresenta um contexto introdutório sobre o trabalho. No capítulo dois apresentam-se conceitos relacionados à controladores programáveis e unidades remotas, abordado questões relacionadas ao contexto histórico, \textit{hardware} e protocolos de comunicação. No capítulo três é apresentado conceitos relacionados à sistemas embarcados, focando-se na plataforma ARM, abrangendo também o sistema operacional Linux. O capítulo quadro descreve o material e os métodos utilizados no desenvolvimento do controlador. O capítulo cinco foca-se nos resultados obtidos de testes realizados com o dispositivo. Por fim, no último capítulo são tratadas as considerações finais, propondo também trabalhos futuros.
